【抗暴●記者】前線記者分享直播裝備及心得 「咩方式都要試，最重要報道真相」

從六月到十二月，香港人看得最多的不是大台劇集，而是不同媒體平台的直播新聞。在歷時多月的反送中抗暴運動中，前線除了有抗爭者和警察，一眾記者們也一直堅持留守，報道各種突發場面。我們在12.8遊行當日，找來《蘋果日報》、立場新聞和高登新聞台的前線記者，追訪他們的工作流程之外，也由他們現身說法，分享直播裝備和看法。

我們在集會開始前約了蘋果記者健民和攝影記者阿耀（化名）在維園附近見面，二人裝備不算太重，比較特別的是攝記背包上有一條駁了在攝錄機上面的線材，如果你有留意開前線記者，不難看到類似裝備：背包裝了一台Live U網絡便攜式直播視頻傳輸器，這類傳輸器配備了數支sim卡接收器，在人多機器多的集會遊行中，一般人的手機可能連網都上不了，而傳媒主播的裝備仍能保持不錯的接收能力。過往只靠手機，訊號不穩定之餘畫質也差，只有用衞星訊號的大台才能做到直播，反觀現在這類用sim卡手指的傳輸器相當普及，一般報社和網媒也能做到長時間直播。

文字轉直播 盡力保私隱
這場運動黃藍雙方也有展開起底攻擊，阿耀坦言擔心被起底影響工作，所以要用化名和避免出鏡，健民則早已習慣出鏡直播，要被起底都無得避，其實他在運動之前主要做文字記者，但目前已主力負責直播報道，對他來說要適應其實不難。健民指文字和直播報道方式各有不同，何者較好不是由他來定奪，只要觀眾有需求，傳媒就應該與時並進。「我們的本質就是報道真相，以前用文字為主，接着變成睇相睇片，到現在做直播，有新的方式我們都要改變。」他認為直播是新方式，整個行業都還在摸索中，對於有些爭議的地方，例如報道中影到抗爭者的動向算不算「篤灰」呢？健民表示直播時也會盡量保護不同人士的私隱，但最終也只能以同事的經驗去決定影甚麼畫面，很難讓所有人都滿意。不過每一間傳媒機構都有自己的操守和守則，希望讀者可以藉着整體的工作表現相信他們的專業。「正如抗爭者會信任前線，我想市民和傳媒都需要互相信任。」

提到驚險場面，健民就提到10月1日警總附近和10月20日水炮車射清真寺事件，都明顯感覺到警方是有意攻擊記者。「10月1日在軍器廠街，示威者組成傘陣，警方在警署高處射擊，道路好開闊，記者在兩旁都很明顯看到警察是向着記者發射。而水炮車射清真寺當日，兩旁又係只有記者，我和同事都知警察一定會射水過來，所以站在路牌後面，最後又真的擋下來，但身旁的行家就不幸被射中了。」

立場昇哥也算是這次運動中「成名」的直播記者，之前接受訪問時，他都提過警察現在對記者完全不信任。「警察不信任傳媒，傳媒又不知警察想怎樣，以前警察受傷都會搵記者報道，現在只有一、兩間媒體會收到通知，警察極少會再找傳媒。」

觀眾出錢撐 器材大升級
作為一間網絡傳媒，昇哥指本來沒有太多裝備預算，6.12當日都沒有戴豬嘴面罩出動。「記得6月9日和12日在添華道特首辦外中催淚彈喪咳，警察問我點解甚麼裝備都沒有，我心想，知道我沒有裝備你還好意思不停射。」而隨着抗爭運動升溫，觀眾也大力支持令預算提升，全面罩、生理鹽水、冰袖等都是例行裝備，直播器材也由過往一部手機直播，改用行家常用的Live U加攝錄機。

網媒最大的優勢是比較自由，昇哥在這場運動中多次玩命直播，6.12由之前一日晚上做到6月12日的晚上9時，當中只在立法會睡了3個小時，早上6時就被同事叫醒開live。「理大那次我是在星期五晚上入去，連續工作了約24小時，一有事情發生就開直播。」談及做直播最深刻的體驗，昇哥認為成年人應反思年輕人為何會鍥而不捨地抗爭。「6.12在太古廣場附近，有把女生的聲音說：『如果香港都沒有前途，我還有甚麼前途？』我是80後，一路長大以來香港尚算美好，不會把自己的命運和香港的命運掛鈎，但現在的年輕人會。批評年輕人生事、暴力的人，要去思考這個問題。」

高登新聞台在芸芸網媒中也算是奇葩，記者名字十分趣怪：軍火佬、胡招瑞⋯⋯這次和我們分享的是直播「衝警盃」的崔銳蛋。「衝警盃」是指阿蛋在10月14日彌敦道以賽馬形式旁述警方衝刺，由入閘到形容警方跑姿乃至參賽人士跌裝備墮馬都栩栩如生，當中夾雜了大量「啜核」粗口形容詞，獲網民激讚。阿蛋指出整個台的風格是希望在壓抑的新聞中帶給觀眾一些娛樂，不過他們也知道新聞不可純粹搞笑。「做記者主要想畀觀眾多個角度睇到真相，嚴肅的事我們不會搞笑，但在一些空檔位，就會嘗試讓大家鬆一鬆。」自創「衝警盃」，正是因為阿蛋多次在前線採訪，已觀察到警隊當時正準備行動，所以才靈機一觸想到用賽馬式旁述，可見他們都是認真的新聞工作者。高登台目前全職兼職記者共有8名，直播拍攝、旁述一腳踢，但也有派人到法國採訪當地罷工，可不要因為搞笑而質疑他們的熱誠。

加油! 行家加油!

辛苦你地一直以來嘅貼身追蹤報道，你地真係超人!
天氣凍，出去做野記得多保暖。
利申:身在曹營心在漢嘅記者

身為記者就唔好講呢啲啦

前線記者真係唔易做，呢排頻頻因為採訪食催淚彈，仲要被警方無理對待，緊守崗位但若再遭示威者指罵，都咪話唔心灰意冷。

推

加油呀

區家麟寫過內地資深記者楊繼繩，早前獲哈佛大學頒發 Louis Lyons Award的幾句話，談記者這職業：

這是一個卑鄙的職業，這個職業可以混淆是非，顛倒黑白，製造彌天大謊，欺騙億萬受眾；這是一個崇高的職業，這個職業可以針砭時弊、揭露黑暗、鞭撻邪惡、為民請命，擔起社會良心的重責。

這是一個平庸的職業，回避矛盾，不問是非，明哲保身，甘當權勢的喉舌；這是一個神聖的職業，胸懷天下，思慮千載，批評時政，監督政府，溝通社會，使媒體成為立法、司法、行政之外的第四權力。

……這是一個舒適而安全的職業，出入於宮闕樓臺，行走於權力中樞，燈紅酒綠的招待會、歌舞昇平的慶典，訪大官，見要人，春風得意，風光無限。如果用文章與權勢投桃報李，今日的書生可能是明日的高官，今日窮酸可能是明日的富豪；這是一個艱難而危險的職業，且不談穿梭於槍林彈雨中的戰地記者，就是在和平環境中，調查研究，探求真相，跋山涉水，阻力重重，除暴揭黑，千難萬險。一旦觸及到權勢集團的痛處，不測之禍從天而降。

是卑鄙還是崇高、是平庸還是神聖、是淺薄還是高深，在於從業者本人的良知、人格和價值取向。真正的職業記者會選擇崇高、神聖、深刻、兇險，鄙視和遠離卑鄙、平庸、淺薄、舒適。然而，在卑鄙與崇高、平庸與神聖之間，沒有鴻溝、沒有高牆，黑白之道，全憑自己把握。如果一腳踏進了黑道，就會被釘在歷史的恥辱柱上，自己寫的白紙黑字，是永遠抹不掉的證據。

還是那一句：願互勉之。